% Format
\documentclass[10pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}

% Language
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Figures
\usepackage[pdftex]{graphicx} 
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{subcaption} % Subfigures

% Links
\usepackage{url}

% Appendix and references
\usepackage{appendix}
\usepackage{hyperref}

\setlength{\parindent}{0.8cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\renewenvironment{quote}{\itshape<<~}{~>>}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		
		\begin{center}
			
			\textsc{\LARGE Faculté des Sciences de Montpellier}\\[1.5cm]
				
			\textsc{\Large Rapport de projet - Master première année}\\[0.5cm]
			\textsc{HMIN201 - 2018-2019}\\[1cm]
				
			% Title
			\HRule \\[0.4cm]
			{ \huge \bfseries Siyala Jangala\\Jeu vidéo coopératif asymétrique\\[0.4cm] }
			\HRule \\[0.5cm]
			
            \begin{minipage}{0.35\textwidth}
                \begin{flushleft} \large
                    Maëlle \textsc{Beuret}\\
                    Félix \textsc{Costa}\\
                    Julien \textsc{Lesinski}
                \end{flushleft}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}{0.6\textwidth}
                \begin{flushright} \large
                    \emph{Encadrante :} Nancy \textsc{Rodriguez}\\
                \end{flushright}
            \end{minipage}
            \vfill
            \includegraphics[height=5cm]{images/logo.png}
			\vfill
			\vspace{1cm}	
			\includegraphics[scale=0.085]{images/logo_um_2.png}~ \hspace{0.1cm}
			%\includegraphics[scale=.2]{images/logo_figure.png}~ \hspace{0.1cm}
			\includegraphics[scale=0.2]{images/logo_fds.png}~
				
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\clearpage
    \thispagestyle{empty}
    
    \begin{minipage}{.75\textwidth}
        \textit{Nous tenons à remercier notre encadrante Mme~Nancy~Rodriguez pour son accompagnement tout au long de ce projet.}
        
        \textit{Nous souhaitons également remercier Félix Roux pour sa participation au projet en réalisant les sons et musiques.}
        
        \textit{Enfin, nous remercions toutes les personnes qui ont testé le jeu et donné leur avis afin que nous puissions l'améliorer.}
    \end{minipage}
    \hfill
    \vspace*{\fill}

	
	\tableofcontents

    \chapter{Introduction}
    
    \section{Contexte du projet}
    
    Dans le cadre du projet annuel de la première année de Master informatique, nous nous sommes fixés comme objectif la création d'un jeu vidéo au \textit{gameplay} asymétrique. Siyala Jangala est un jeu où deux joueurs incarneront deux personnages différents pour coopérer et résoudre diverses énigmes ensemble. 
    
    \section{Objectifs du projet}
    
    L'objectif de ce projet est de réaliser toutes les étapes de la création du jeu. Cela passe d'abord par une étape d'état de l'art, une étape de conception (éléments de jeu, mécaniques, histoire...) et une étape d'implémentation dans un moteur de jeu.
    
    Nous devons obtenir un jeu complet avec plusieurs niveaux jouables, une cinématique d'introduction et, si le temps le permet, une cinématique de fin. Il doit être possible d'y jouer à deux en réseau, car ce jeu n'est pas fait pour une expérience en solitaire. 
    
    Nous souhaitons également réaliser une partie des graphismes du jeu, comme les modèles tridimensionnels des personnages et de certains objets pour les énigmes ou des effets spéciaux en deux dimensions. Nous voulons mettre un accent sur l'aspect visuel de notre jeu pour créer une ambiance immersive qui définira le monde dans lequel il se déroule. 
    
    %\section{Glossaire}
    \noindent
	\begin{tikzpicture}
	\node [text width=\linewidth - 20pt, draw, inner sep=10pt]
	    (definitions) {
			\begin{description}
		        \item[\textit{Asset} :] ressource numérique qu'il est possible de réutiliser. De nombreuses ressources utilisées dans les jeux vidéos sont considérées comme réutilisables, on parlera donc souvent d'\textit{assets}. 
		        \item[Concept par l'art :] illustration permettant de transmettre une idée ou une ambiance pouvant être utilisée par la suite dans la production du jeu.
		        \item[\textit{Gameplay} :] également appelé \textbf{expérience de jeu}, ressenti du joueur lorsqu'il joue.
		        \item[Jeu vidéo :] loisir basé sur un dispositif informatique, permettant au joueur d’interagir avec un environnement virtuel.
		        \item[Joueur :] personne réelle qui joue.
		        \item[Matériau :] amélioration des modélisations (configuration) de textures qui permet à des objets 3D de simuler différents types de matériaux existants dans la vie réelle. Par exemple, un objet auquel on veut associer les propriétés du bois via un matériau imitera ses propriétés dans un jeu (il flottera sur l'eau, cassera et sonnera comme du bois).
				\item[Personnage :] avatar fictif que le joueur incarne. Il possède donc une histoire et des caractéristiques définies dans le jeu soit par les \textit{designers}, soit par le joueur selon le type de jeu. Ici, les personnages sont entièrement définis par les \textit{designers}.
				\end{description}
			};
		\node [fill=white, inner xsep=10pt] at (definitions.north)
		{\textbf{\large Glossaire}};
		\end{tikzpicture}


    \chapter{Organisation du projet}
    
        \section{Méthode de travail et répartition dans le temps}
            
            Nous avons utilisé une méthode agile inspirée de Scrum. Notre projet était divisé en \textit{sprints} de deux à trois semaines, délai au bout duquel se tenait une réunion de bilan avec notre encadrante et une organisation du prochain \textit{sprint}.
            
            Durant un sprint, chaque membre du groupe avait des tâches distinctes, permettant de travailler en même temps sans générer de conflits de fichiers.
            
            Ce projet s'est déroulé sur deux semestres. La première partie était dédiée à l'état de l'art et la conception du jeu. La seconde partie concernait l'implémentation sur Unreal Engine 4. Nous avions rédigé un planning prévisionnel pour l'implémentation, consultable en annexe \ref{gantt}. 
        
        \section{Outils de travail collaboratif}
        
            Afin de collaborer à trois sur ce projet, nous avons utilisé Git comme gestionnaire de versions. Le dépot est hébergé sur Gitlab\footnote{Gitlab : \url{https://gitlab.com/}.}. 
            
            Nous avons géré les différentes tâches à l'aide de Hacknplan\footnote{Hacknplan : \url{https://hacknplan.com/}}, un gestionnaire de projet adapté au jeu vidéo. Cet outil permet de séparer les tâches en différents types : programmation, art, design, bug... Il permet également d'assigner des membres du groupe à une tâche, en estimer la durée et l'ordre de priorité et d'y ajouter des sous-tâches. Chaque membre peut enregistrer le temps passé sur chaque tâche, permettant ainsi de mieux estimer la durée des suivantes. 

    % -------------------------------------------------------------------
    % ----------------------- ETAT DE L'ART -----------------------------
    % -------------------------------------------------------------------
    \chapter{\'Etat de l'art}
    
        Avant toute chose, nous avons étudié les technologies que nous souhaitons utiliser, les techniques de conception de jeu ainsi que les différents jeux asymétriques déjà existants.  
    
        \section{Moteurs de jeu}
            \begin{quotation}
                << Un moteur de jeu désigne un ensemble de codes pré-écrits dont la structure logicielle incite son utilisateur à mettre en place une architecture spécifique pour concevoir un jeu.~>>\cite{SplashLogics}
            \end{quotation}
            
            Les moteurs de jeux permettent de développer des jeux plus rapidement et à moindre coût. Ils proposent de nombreuses fonctionnalités telles que le rendu graphique, le moteur physique ou encore l'animation. Ce concept de séparation entre moteur et contenu du jeu est apparu dans les années 1990\cite{Zarrad2017}.
            
            Ils imposent généralement une structuration précise des fichiers utilisés dans un projet de développement de jeu vidéo. Si cela peut paraître restrictif au premier abord, cela peut grandement faciliter l'organisation : retrouver un fichier est beaucoup plus aisé si l'on sait où il doit se trouver.
            
            Les algorithmes des moteurs de jeux sont généralement optimisés. Ainsi, les méthodes qui en découlent ont été étudiées pour être efficaces et celles-ci couvrent un grand nombre des besoins communs à la majorité des jeux vidéos\cite{SplashLogics}.
            

            % https://cdn.intechopen.com/pdfs/57425.pdf
            
            L'utilisation d'un moteur de jeu fait également gagner du temps dans la mesure où la structure matérielle (console, ordinateur, mobile, etc.) et logicielle des machines visées (système d'exploitation, etc.) est gérée directement. Ceci évite l'étude des systèmes sur lesquels on veut déployer le jeu\cite{SplashLogics}.
            
            Parmi les composants principaux d'un moteur de jeu, on peut citer le gestionnaire de scènes qui gère le rendu graphique et sonore et le gestionnaire de physique qui gère notamment les collisions. \`A ceci s'ajoute des gestionnaires d'entrée, d'événement, de ressources et d'entité\cite{Zarrad2017}.
            
            Nous avons choisi d'utiliser Unreal Engine 4.
            
            
            %Unreal Engine 4 Game Development Essentials : http://file.allitebooks.com/20160320/Unreal%20Engine%20Essentials.pdf
                %https://www.unrealengine.com/en-US/features
            
            Unreal Engine a été créé en 1998 par Epic Games pour le jeu Unreal. Sa version la plus récente, Unreal Engine 4, est sortie en 2014 \cite{Sanders2016}. Tout comme Unity, son utilisation se fait via une interface graphique (voir figure \ref{fig:unreal}). Il permet également de réaliser des jeux en deux et trois dimensions. Son utilisation est totalement gratuite, seule une redevance est demandée en cas de vente du jeu réalisé avec ce moteur. Il est également \textit{open-source} (l'intégralité du code est accessible gratuitement).
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/unrealengine.png}
                \caption{Interface graphique du moteur de jeu Unreal Engine 4.}
                \label{fig:unreal}
            \end{figure}
            
            \subsection{Programmation}
                
                La programmation sur Unreal Engine se fait en \texttt{C++}, un langage de programmation orienté objet. Il est possible d'utiliser des \textit{blueprints} pour éviter d'écrire du code. Cette fonctionnalité est plutôt dédiée à la création de jeux pour les débutants qui ne veulent pas coder les comportements de leurs objets. Cela leur permet de programmer à l'aide de nœuds (voir figure \ref{fig:blueprints}) sans maîtriser le langage de programmation. Cependant, cela limite fortement les possibilités et n'est donc pas fait pour la réalisation d'un jeu complet avec de nombreuses fonctionnalités. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/blueprints.png}
                    \caption{Exemple de programmation simple avec les \textit{blueprints} sur Unreal Engine.}
                    \label{fig:blueprints}
                \end{figure}
                    
            \subsection{Gestion des scènes tridimensionnelles}
                
                L'éditeur d'Unreal Engine permet de créer des animations. Il propose un éditeur d'effets visuels et de particules. Il permet de créer des scènes supportant des éclairages, des terrains, des caméras, des textures et de la musique. Un éditeur de matériau est également intégré\cite{UnrealEngine}.
                
                Globalement, Unreal Engine est réputé pour avoir des rendus plus réalistes et de meilleure qualité que la plupart de ses concurrents.
        
        
        % ----------------------- JEUX ASYMETRIQUES --------------------------    
        \section{\textit{Gameplay} asymétrique}
        
        Nous avons étudié plusieurs jeux dont le \textit{gameplay} est asymétrique afin de mieux voir les différentes possibilités et contraintes.
        
            \subsection{Hacktag}
            
                Hacktag est un jeu vidéo coopératif à deux joueurs se déroulant dans le futur où l'un des personnages est un agent pénétrant dans les locaux de corporations, suivant les codes du jeu d'infiltration classique (c'est à dire se cacher des gardes patrouillant le secteur ou récupérer des objets à l'aide de gadgets variés), tandis que le second joueur est un \textit{hacker}, pénétrant le système informatique de la corporation à l'aide d'un virus, pouvant ainsi faciliter la progression de l'agent infiltré, en déverrouillant des portes ou en désactivant des caméras, par exemple.
                
                Ce jeu présente un aspect remarquable car les joueurs doivent progresser ensemble pour parvenir à leur objectif. De plus, la séparation entre les deux joueurs est améliorée grâce aux changements graphiques de l'interface et des couleurs, ce qui contribue à mieux établir l'asymétrie dans le jeu (voir figure \ref{fig:hacktag}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[scale=0.45]{images/hacktag.jpg}
                    \caption{Capture d'écran du jeu Hacktag. \`A gauche, la vision de l'agent et à droite celle du \textit{hacker}.}
                    \label{fig:hacktag}
                \end{figure}
            
            \subsection{Blind Trust}
            
                Blind Trust est un jeu vidéo à deux joueurs où l'un des personnages est un oracle aveugle et l'autre est un soldat sourd. Il utilise un système sonore qui permet d'évaluer non seulement la direction mais également la distance de la source de bruit. C'est ce qu'on appelle un système audio binaural.
                
                Le joueur incarnant l'aveugle se laisse guider par les balises sonores placées par son partenaire. Il est le seul à pouvoir détecter les ennemis grâce au son qu'ils émettent. Pour qu'ils soient visibles par le joueur incarnant le sourd, l'oracle doit parvenir à toucher l'ennemi avec sa magie en s'aidant seulement de la source du bruit. Le soldat pourra alors l'abattre. En s'entraidant ainsi, les joueurs doivent progresser dans le jeu en résolvant des énigmes et en éliminant les ennemis (voir figure \ref{fig:blind_trust}). 
                
                Ce jeu est un exemple intéressant de \textit{gameplay} asymétrique avec l'intégration de handicaps réels dans un jeu vidéo. Cela donne une nouvelle vision de la coopération dans le jeu, par la complémentarité des sens utilisés par les joueurs. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[scale=0.16]{images/blind_trust.jpg}
                    \caption{Capture d'écran du jeu Blind Trust. \`A gauche, le point de vue de l'oracle aveugle et à droite celui du soldat.}
                    \label{fig:blind_trust}
                \end{figure}
        \section{Conception de jeu}
        
            Pour concevoir un jeu, de nombreuses contraintes sont à prendre en compte afin d'offrir une expérience de jeu optimale aux joueurs. 
            
            \subsection{Gestion de la caméra}
            
                Dans un jeu vidéo, la caméra peut poser de nombreux problèmes. Elle peut notamment se retrouver bloquée par des éléments de décor et ainsi créer des \textit{bugs} qui nuisent à l'expérience de jeu. Il existe différentes vues de caméra qui possèdent chacune leurs contraintes et leurs avantages. 
                
                
                \subsubsection{Vue à la première personne}
                    La vue à la première personne, souvent associée aux \textit{First Person Shooters}\footnote{Jeux de tir à la première personne.} (FPS), permet une meilleure immersion dans le jeu, comme cela a été démontré dans une étude récente\cite{Denisova2015}, ainsi qu'une meilleure appréciation des graphismes grâce à une vue proche des objets. Dans le cas de jeux où le personnage est armé, cela améliore également la visée.  Cependant, il est plus difficile d'apprécier les distances, rendant cette vue moins appropriée aux jeux de plates-formes. Le joueur ne peut pas voir son personnage, ce qui peut lui faire oublier qui il joue. Il est également plus difficile d'attirer son attention vers les zones d'intérêt prévues par le concepteur\cite{Rogers2014}. 
                
                    Un autre problème majeur de la vue à la première personne est l'augmentation de la sensation de mal des transports. Cette sensation est produite par les mouvements perçus par l'oeil tandis que le corps du joueur est immobile. Les mouvements trop rapides et dynamiques sont à proscrire pour diminuer l'impact sur le joueur. Il est également recommandé de garder le sol à un niveau constant ainsi qu'une cadence d'image élevée.
                
                    Ce type de caméra n'est donc pas adapté à tous les types de jeux mais, lorsqu'il est utilisé, certains effets visuels peuvent renforcer l'expérience de jeu (gouttes d'eau sur l'écran, vision trouble lorsque le personnage perd de la vie, etc.).
                
                \subsubsection{Vue à la troisième personne}
                    La vue à la troisième personne permet au joueur d'avoir une vision plus large de son environnement. En revanche, elle nécessite une attention particulière à l'environnement pour éviter que la caméra ne passe au travers des objets. Elle peut également se retrouver bloquée entre plusieurs objets et osciller entre deux points de vue ou encore se trouver derrière une entité bloquant la vue du joueur. 
                    
                    Un des principaux sujets à débat concernant cette vue est la position de la caméra par rapport au personnage. Elle peut être toujours à la même distance du personnage et le suivre partout ou se placer plus librement de façon à éviter les obstructions, quitte à changer légèrement d'angle de vue. 
                    
                    On peut également choisir de laisser le joueur contrôler la caméra ou lui retirer tout contrôle. En effet, le premier cas est risqué car le joueur peut agir de façon imprévue et ainsi bloquer la caméra. Un compromis consiste à retirer le contrôle de la caméra à certains endroits, comme par exemple des zones étroites, et l'autoriser pour des zones plus larges où les risques de problèmes sont minimes. 
                
            
            \subsection{Contrôles des personnages}
            
                Si, au premier abord, on ne pense pas aux contrôles dans la conception d'un jeu vidéo, leur choix est pourtant essentiel pour garantir au joueur une expérience agréable. Ainsi, pour éviter de perdre le joueur, il faut créer un schéma de contrôles simple.
                
                \subsubsection{Le modèle de contrôles des \textit{FPS} sur ordinateur}
                
                    Le modèle de contrôles utilisé par les \textit{FPS} est volontairement très simple. Il sépare les contrôles servant à faire bouger son personnage~--~en utilisant les touches du clavier~--~des contrôles servant à faire les autres actions (comme << tirer >>, << viser >>, etc.) en utilisant la souris (voir figure \ref{fig:controls}).
                    
                    \begin{figure}[h!]
                        \centering
                        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/controls.pdf}
                        \caption{Exemple de contrôles courants dans les \textit{FPS}.}
                        \label{fig:controls}
                    \end{figure}
                    
                    Ce modèle est astucieux dans le sens où la disposition des touches du clavier pour le déplacement est naturelle : on utilisera la touche la plus éloignée du corps pour avancer, la plus proche pour reculer, etc. Il utilise le déplacement de la souris pour des actions qui ont besoin de plus de précision visuelle à l'écran comme << viser >> et les boutons de la souris pour la plupart des actions qui ne sont pas liées au déplacement.
                    
                \subsubsection{Contrôles relatifs}
                    
                    Les contrôles relatifs à la caméra permettent au joueur de se déplacer par rapport à la vue actuelle et non au personnage lui-même. %? Ca parait pas mal
                    %hum...
                    
                    Un inconvénient de ce type de contrôles est la confusion possible dans les actions de déplacement. Par exemple, si le joueur appuie sur la touche pour se déplacer à gauche mais que durant ce temps la caméra change d'angle de vue alors le personnage tournera dans une direction non prévue : ce qui aurait pu être un déplacement pour longer une falaise se transforme alors en chute fatale.
                    
                    Si les contrôles relatifs à la caméra peuvent être pratiques dans une situation où l'angle de vue est fixe et relativement éloigné du personnage , ils se révèlent plutôt générateurs de confusion dans un contexte où la caméra est mobile par rapport au personnage. 
                    
                    Les contrôles relatifs au personnage impliquent que, peu importe le placement actuel de la caméra, si le joueur appuie sur une touche pour faire un << déplacement à gauche >>, le déplacement se fera à la gauche du personnage et non à gauche de la vue de la caméra. L'avantage de ce type de contrôles est que le joueur va rapidement se rendre compte que les contrôles dépendent entièrement du personnage. 
                    
                    Dans ce type de contrôles, on permet généralement au personnage de tourner sur lui-même grâce au déplacement de la souris pour permettre un déplacement plus fluide qu'en utilisant les touches du clavier. Cela permet également au joueur d'ajuster la vitesse de rotation du personnage en fonction de celle de son mouvement.
                    
                    L'immersion est facilitée par ces contrôles car on ne déplace pas un personnage dans la scène mais c'est la scène qui bouge quand le personnage se déplace. Le personnage est moins vu comme un objet à qui l'on donne des ordres que comme l'avatar du joueur dans le jeu.
            
            \subsection{Interface graphique}
            
                %https://www.hudsandguis.com/
                
                Le but d'une interface graphique est de placer le joueur dans une situation de contrôle sur son expérience de jeu. Pour cela, elle doit être intuitive et donner au joueur l'impression d'avoir du << pouvoir >>. Cependant, si elle est trop invasive ou peu intuitive, elle peut devenir un obstacle entre le joueur et le jeu. Ainsi, les informations ne doivent apparaître que lorsqu'elles sont utiles au joueur. Elles ne doivent pas l'empêcher d'interagir normalement avec le jeu \cite{Schell2008}.
                 
                Concevoir une interface graphique passe par le choix de la police d'écriture, des icônes, de la disposition des éléments graphiques, de leur quantité et bien d'autres éléments. Ces choix sont primordiaux pour obtenir une interface cohérente qui ne perdra pas l'utilisateur lors de son utilisation et qui n'empiétera pas sur son expérience de jeu.
            
                \subsubsection{Dispositif d'affichage tête haute}
            
                Il est nécessaire de communiquer certaines informations au joueur, telles que la vie de son personnage, les munitions restantes ou encore un objet qu'il tient en main. Pour cela, on utilise un dispositif d'affichage tête haute (voir figure \ref{fig:hud}). Il s'agit d'un écran de recouvrement permettant d'afficher de telles informations. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[scale=0.6]{images/hud.pdf}
                    \caption{Schéma d'un dispositif d'affichage tête haute typique de jeu de tir à la première personne.}
                    \label{fig:hud}
                \end{figure}
                
                De nombreux éléments peuvent figurer sur cet écran. On peut y trouver une barre de vie, une carte du niveau et bien d'autres informations qui peuvent, selon le jeu, être nécessaires au joueur. Ces informations sont généralement situées sur un emplacement fixe de l'écran et indépendantes de l'environnement et de la caméra. Cependant, on peut également y afficher des aides contextuelles qui permettront par exemple d'indiquer que le joueur peut interagir avec un objet. Cela peut être crucial, notamment dans un environnement assez riche en éléments de décor, pour permettre au joueur de distinguer les entités purement visuelles de celles avec lesquelles il peut interagir \cite{Rogers2014}.
                
                L'interface graphique contient également les différents écrans auxquels peut accéder le joueur lorsque le jeu n'est pas actif (l'écran de pause, d'introduction, etc.).
                
                \subsubsection{Éléments d'interfaces dits <<~diégétiques~>>}

                Un élément d'interface est dit diégétique lorsqu'il s'intègre au monde du jeu : le joueur peut interagir avec de manière visuelle, auditive ou encore haptique\footnote{Qui fait appel au sens du toucher.}. Le but de ce type d'interface est de permettre aux joueurs de s'immerger plus facilement dans le contexte narratif du jeu\cite{Stonehouse2014}. Ces éléments sont la plupart du temps <<~invisibles~>> pour les joueurs (voir figure \ref{fig:metro2033}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/metro2033.jpg}
                    \caption{Montre avec laquelle le personnage peut interagir dans le jeu Metro 2033.}
                    \label{fig:metro2033}
                \end{figure}
                
                \subsubsection{Éléments d'interface dits << méta >>}
                
                Les éléments dits <<~méta~>> apparaissent sur l'interface 2D de l'affichage tête haute mais ne sont pas permanents. Ils indiquent le plus souvent que le personnage principal fait ou subit une action (voir figure \ref{fig:red_flash}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/red_flash.jpg}
                    \caption{Flash rouge dans le jeu League of Legends pour prévenir que le personnage subit des dégâts.}
                    \label{fig:red_flash}
                \end{figure}
                
                \subsubsection{Éléments d'interface dits <<~spatiaux~>>}
    
                Les éléments dits spatiaux sont des éléments placés comme des <<~objets~>> dans l'espace de jeu. Leur fonction principale est de donner aux joueurs des indications ponctuelles, ceci dans le but de les aider à avancer dans le scénario prévu (voir figure \ref{fig:sparkling_trail}). Généralement, peu d'interactions sont possibles avec ces éléments \cite{Stonehouse2014}.
    
                \begin{figure}[b]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/sparkling_trail.jpg}
                    \caption{Traînée brillante indiquant le chemin à suivre au joueur dans le jeu Fable 3.}
                    \label{fig:sparkling_trail}
                \end{figure}
                
                \subsubsection{Éléments d'interface dits <<~non diégétiques~>>}
                
                Ce sont tous les autres éléments présents directement sur l'affichage tête haute. Ils sont peu intégrés au monde du jeu et à la narration de celui-ci.
                
            
            \subsection{Mécaniques de jeu}

                Une des définitions qu'on peut donner des mécaniques de jeu est la suivante : \begin{quote}
                Les mécaniques de jeu sont les interactions et les relations que les joueurs ont avec les éléments du jeu quelque soit le contexte narratif, esthétique ou technologique du jeu.
                \end{quote}\cite{Schell2008}
                
                Chaque mécanique de jeu doit être conçue de manière méticuleuse car elle a deux fonctions primordiales dans le déroulement du jeu. Tout d'abord, elle permet d'ajouter du \textit{gameplay} et, bien souvent, du défi. Ensuite, elle permet aussi de montrer les interactions du joueur avec son environnement.
                
                
                Certains jeux introduisent des énigmes au joueur. Celles-ci représentent un défi auquel le joueur doit trouver une solution. Il est important de lui montrer le but avant de lui faire trouver la solution. Un autre élément essentiel à prendre en compte est la visibilité de la progression. Le joueur doit être en mesure de voir qu'il a progressé dans la résolution de l'énigme et observer la conséquence de chaque action. Dans certains cas, le défi de l'énigme repose sur le temps limité pour la résoudre.  
                
                Parmi les mécaniques de jeu, on retrouve également les dangers. Ce sont généralement des artefacts capables de blesser le joueur s'il n'y fait pas attention. Pour autant, ce ne sont pas des ennemis car leur comportement est simple et prévisible\footnote{Dans la mesure où il ne suffit que de quelques secondes aux joueurs pour identifier le comportement du danger en question.}, ce peut être par exemple un piège qui se déclenche quand le joueur marche à un endroit précis. Il est important que les joueurs puissent identifier clairement que cet artefact est dangereux, en y représentant par exemple des pointes menaçantes ou des flammes. Une chose à éviter absolument est le danger de mort instantanée qui n'est pas identifiable par le joueur. Si celui-ci n'a pas eu le comportement attendu et qu'il meurt instantanément à cause de cela, c'est qu'il existe une faille dans la conception \cite{Rogers2014}. 
                
                Il est important de laisser au joueur le temps de se reposer et de sauvegarder son jeu. Dans le cas de sauvegarde automatique, il faut que le point de sauvegarde soit identifiable par le joueur et qu'il n'y trouve pas d'ennemis ou de danger.
                
                L'utilisation de dangers et d'énigmes va définir le niveau de difficulté ou de défi. Une nuance est à noter entre ces deux termes. Dans son livre, Scott Rogers \cite{Rogers2014} la définit comme suit : la difficulté promeut la douleur et la perte tandis que le défi favorise l'habileté et l'amélioration. Un jeu dont la difficulté est trop élevée peut être très frustrant pour le joueur, bien que certains apprécient ce type de jeux. 
                
                L'espace de jeu a toute son importance dans les mécaniques de jeu dans la mesure où toutes ses caractéristiques affectent l'expérience de jeu et permettent de guider les choix du joueur en lui transmettant l'information sur les possibilités qui lui sont offertes. Les principales caractéristiques d'un espace de jeu sont les suivantes : l'espace peut être discret (comme un plateau de Monopoly\footnote{Les cases sont vues comme des endroits fixes où chaque joueur peut arrêter son déplacement.}) ou continu (comme une table de ping-pong). Il comporte un certain nombre de dimensions (2D, 3D), et peut avoir des zones délimitées qui sont connectées ou non.
                
                Les actions font aussi partie des mécaniques de jeux. Elles permettent les interactions et peuvent être divisées en deux catégories : les actions simples et les actions résultantes qui sont conséquences des actions simples ayant provoqué des changements de situations espérés (ou non) par le joueur. Les actions résultantes sont plus subtiles et réfléchies (que ce soit par le joueur ou par les concepteurs). \\
                Une des bonnes stratégies à adopter est de ne pas surcharger le joueur d'actions simples mais de lui permettre, avec ce nombre limité, de produire de nombreuses actions résultantes. Cela permet de donner au joueur l'illusion d'une grande liberté tout en préservant une expérience de jeu intuitive. \cite{Schell2008}
                
                %Dans un jeu d'action, les mécaniques de jeux servent principalement à ajuster la difficulté du jeu en créant de nouveaux obstacles. Dans un jeu de réflexion, elles seront plutôt utiles pour résoudre des énigmes et permettre au joueur de progresser dans le scénario prévu par le jeu.
                

            
            \subsection{Conception de niveaux}
                Les niveaux d'un jeu se déroulent dans un monde. Afin de faciliter la création de ces niveaux et la cohérence de la progression, on peut créer une carte du monde dans lequel on placera chaque niveau.
                
                La première étape de la conception d'un niveau est le choix du thème. On peut citer plusieurs thèmes récurrents comme le feu, la glace, ou encore le donjon. Afin d'éviter d'utiliser des thèmes déjà vus de nombreuses fois, on peut utiliser ce que Scott Rogers \cite{Rogers2014} appelle <<~la pizza Mexicaine~>>, c'est-à-dire le mélange de plusieurs thèmes. Cela peut permettre d'ajouter une touche d'originalité au niveau.
                
                Après avoir décidé d'un thème, le choix du nom s'impose. Il peut faire référence au lieu, indiquer une progression ou encore décrire brièvement le niveau en donnant un indice sur ce qui attend le joueur. 
                
                Il faut également établir l'objectif du niveau. Le joueur doit-il s'échapper ? Trouver un objet ? Le but doit être clair pour le développeur et le joueur. 
                
                Une fois l'objectif défini, on peut passer à la création de contenu, du remplissage de l'environnement à l'ajout de mécaniques de jeu. Ceci peut se faire soit avec un outil ou éditeur de \textit{script}, soit de manière procédurale. Les \textit{scripts} vont permettre de définir le comportement des objets que l'on aura placés dans l'éditeur. Dans le cas de la création procédurale, un algorithme permet de créer le niveau automatiquement. L'avantage de cette méthode est que chaque création est unique ; ainsi, même s'il rejoue au même niveau, le joueur n'aura pas la même expérience. On peut également utiliser les deux méthodes en créant une partie du contenu à l'aide d'un éditeur et en générant de manière procédurale certains éléments du niveau. Il peut s'agir d'objets cachés, par exemple, afin d'éviter que les joueurs n'apprennent leur localisation. 
                
                
            
                
            
            
    
    % Ceci est un endroit random pour mettre des références
    
    % The Art of Game Design: A Book of Lenses, Jesse Schell
    % http://www.sg4adults.eu/files/art-game-design.pdf
    % Game Design Workshop, Tracy Fullerton
    % The Ultimate Guide to Video Game Writing and Design, 
    
    
    % ----------------------------------------------------------------
    % ----------------------- CONCEPTION -----------------------------
    % ----------------------------------------------------------------
    \chapter{Conception} 
    
        Avant toute implémentation du jeu, il nous était essentiel de réaliser une étape de conception du jeu. Nous avons donc établi une histoire, des personnages ainsi que des mécaniques de jeu.
        
        \section{Histoire}
        
            Siyala Jangala se déroule dans une forêt où vit le personnage principal, Jhada, un renard anthropomorphe\footnote{Doté d'une morphologie quasiment humaine.}. Un matin, celui-ci est réveillé par un esprit de la forêt qui lui annonce que son habitat court un grand danger.
            
            Un esprit maléfique corrompt la forêt (voir figure \ref{fig:concept-art}) et s'attaque à l'Arbre-Mère qui se trouve en son cœur. Ensemble, l'esprit et Jhada devront parvenir à rejoindre l'Arbre-Mère et stopper la destruction de leur habitat. L'esprit guidera le renard à travers les bois corrompus et l'aidera à déjouer les pièges tendus par l'esprit maléfique, qui tentera tout pour stopper leur progression.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[scale=0.18]{images/concept-art.jpg}
                \caption{Concept par l'art du jeu Siyala Jangala. La forêt est en pleine corruption par l'esprit maléfique.}
                \label{fig:concept-art}
            \end{figure}
            
            L'union de Jhada et l'esprit de la forêt permet de repousser l'influence de l'esprit maléfique sur la forêt. En rejoignant l'Arbre-Mère et en s'unissant avec celui-ci, ils pourront chasser cet être malveillant et permettre à la vie de la forêt de reprendre son cours. 
            
        \section{Personnages}
        
        \subsection{Jhada}
        
            Nous avons réalisé un modèle bidimensionnel du personnage principal afin de pouvoir par la suite le modéliser en trois dimensions (voir figure \ref{fig:chara-design}). Ce modèle permet de visualiser l'apparence globale du personnage, ses accessoires, ainsi que les palettes de couleurs utilisées.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[scale=0.5]{images/Jhada.png}
                \caption{Dessin de référence pour le personnage Jhada.}
                \label{fig:chara-design}
            \end{figure}
        
            \subsubsection{Contrôles}
            
                Jhada est le personnage principal qu'un des deux joueurs contrôlera à la première personne.
                Elle dispose de certaines facultés comme \textbf{courir} et \textbf{sauter} grâce aux touches \texttt{ZQSD}. Elle peut également \textbf{flairer} grâce au clic droit maintenu. % À débattre 
                Jhada est aussi capable de \textbf{faire des actions spécifiques} avec certains objets (comme saisir, lâcher, actionner un mécanisme, etc.) grâce à la touche \texttt{E}. % À débattre aussi
                
                Ce personnage peut \textbf{purifier une entité\footnote{On désignera en tant qu'<< entité >> les êtres vivants et choses physiques de ce monde sans réelle distinction.}} (la débarrasser de sa corruption) en utilisant le clic molette. Cette action doit être simultanée avec une action de l'esprit pour fonctionner.
            
        
        \subsection{L'esprit}
        
            L'esprit de la forêt ne possède pas de forme physique. Il peut néanmoins prendre possession de diverses entités (voir figure \ref{fig:esprit-lanterne-design}).
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[scale=0.4]{images/lanterne.jpg}
                \caption{Concept par l'art d'un objet possédé par l'esprit}
                \label{fig:esprit-lanterne-design}
            \end{figure}
            
            \subsubsection{Contrôles}
        
                L'esprit est dirigé par un second joueur avec une vue en troisième personne.
                À l'aide des touches \texttt{ZQSD}, le joueur peut \textbf{se déplacer} en tant qu'esprit, sur une même altitude. Il peut \textbf{changer l'altitude} à laquelle il se trouve à l'aide de la molette et dans une certaine limite. Sous sa forme normale ou immatérielle, il reste à une altitude plutôt élevée.
                
                L'esprit peut \textbf{posséder des entités}, sa vue s'adapte alors à l'entité qu'il possède ; il quitte ainsi temporairement sa vue aérienne. Selon l'entité possédée, l'esprit est capable de certaines \textbf{actions spécifiques} à celle-ci. % Grâce à sa connexion avec lui, Jhada dispose d'un moyen visuel, comme une marque runique discrète, permettant de distinguer si un objet est possédé par l'esprit ou non.
            
        \section{Mécaniques de jeu}
        
            Le jeu tournera essentiellement autour d'énigmes dont la résolution nécessitera une coopération entre les deux joueurs. Certains objets représenteront des dangers car atteints de corruption, les joueurs devront donc les éviter pour ne pas mourir d'un contact prolongé avec ceux-ci. 
            
            Une mécanique importante que nous prévoyons est la possession des entités par l'esprit. Cela sera essentiel pour la résolution des énigmes. 
            
            Nous souhaitons mettre en place un système de sauvegarde automatique, le jeu comportera donc des points de contrôle. Ces zones ne comporteront pas de danger et devront être facilement identifiables tout en restant intégrées à l'environnement dans lequel se déroule le jeu. Il peut s'agir par exemple d'un arbre orné d'une rune. 
        
        \section{Cinématiques}
        
            Afin de créer une atmosphère propre à Siyala Jangala et donner plus de sens à l'histoire, nous souhaitons réaliser des cinématiques d'introduction et de conclusion de jeu en 2D. Celles-ci seront, si le temps le permet, complétées par des cinématiques 3D de transition entre les niveaux. 
            
            La cinématique d'introduction va permettre de présenter le contexte du jeu et la mission confiée aux personnages. Nous en avons réalisé un \textit{storyboard} (voir figure \ref{fig:storyboard}). 
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=1\textwidth]{images/storyboard_intro.png}
                \caption{\textit{Storyboard} de la cinématique d'introduction.}
                \label{fig:storyboard}
            \end{figure}
            
            La cinématique de conclusion donnera au joueur le sentiment d'avoir terminé le jeu en concluant l'histoire et en montrant les effets de ses actions sur le monde dans lequel se déroule le jeu. 
            
            Les cinématiques 3D de transition entre les niveaux permettront de fluidifier l'expérience de jeu et donner plus de cohérence à la progression du joueur. Cependant, cela demande davantage de temps et d'expérience en animation tridimensionnelle, nous ne pouvons donc garantir qu'elles seront présentes mais leur importance est moindre.  
        
        \section{Interface graphique}
        
            Nous souhaitons réaliser l'interface graphique la moins intrusive possible afin que les joueurs puissent profiter pleinement de l'univers graphique et narratif du jeu. Pour ce faire, nous n'utiliserons que très peu d'éléments du dispositif d'affichage tête haute. Nous clarifierons les interactions possibles du personnage avec son environnement en utilisant des aides contextuelles. %(comme sur la figure \ref{fig:wind-waker}).
            
            %\begin{figure}[h]
            %    \centering
            %    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/wind-waker.png}
            %    \caption{Aide contextuelle dans le jeu The Legend of Zelda: The Wind Waker}
            %    \label{fig:wind-waker}
            %\end{figure}
            
            De même, pour guider le joueur qui incarnera l'esprit, les entités que celui-ci pourra posséder seront mises en surbrillance pour lui permettre de les identifier clairement. %(certains jeux utilisent ce principe comme montré à la figure \ref{fig:deus-ex}).
            
            %\begin{figure}[h]
            %    \centering
            %    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/deus-ex-human-revolution.jpg}
            %    \caption{Surbrillance des éléments importants pour le gameplay dans le jeu Deus Ex: Human Revolution}
            %    \label{fig:deus-ex}
            %\end{figure}
        
            Toujours dans le but d'une interface épurée et favorisant l'immersion, l'objectif des joueurs~--~quitter le niveau pour s'enfoncer plus encore dans la forêt\footnote{\`A l'exception du dernier niveau, où les joueurs doivent s'unir à l'Arbre-Mère pour éliminer la corruption.}~--~sera donné clairement par les éléments narratifs précédents le niveau. Ainsi, il n'a pas besoin d'être visible sur l'interface au moment où le joueur essaie de terminer le niveau. 
            Nous utiliserons principalement des éléments diégétiques, par exemple pour montrer un objet possédé par l'esprit en y gravant une rune lumineuse, ainsi que des éléments méta pour montrer un contact avec la corruption en remplissant progressivement l'écran d'un brouillard violet. 
            
        
        \section{Architecture du projet}
            Nous avons étudié les classes dont nous aurions besoin pour ce projet. Tout d'abord, les deux personnages qui devaient hériter de la classe Character dans Unreal Engine. Chaque personnage ayant des propriétés et méthodes différentes, il nous faudra deux classes. Nous avons ainsi réalisé le diagramme de classes présenté à la figure \ref{fig:character_classes}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/conception-characters.pdf}
                \caption{Diagramme de classes des personnages.}
                \label{fig:character_classes}
            \end{figure}
            
            Par la suite, nous nous sommes penchés sur les besoins concernant les autres entités du jeu. Nous devrons créer des objets -- que nous avons nommés \textit{Doodad} afin de ne pas confondre avec les classes \textit{Object} natives de Unreal Engine -- ayant un état de corruption. Parmi ces objets, certains peuvent être possédés par l'esprit, les \textit{HauntableDoodads}, d'autres peuvent être ramassés par Jhada, les \textit{PickableDoodads}. Nous avons réalisé un deuxième diagramme de classes présenté à la figure \ref{fig:doodads_classes}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/conception-objects.pdf}
                \caption{Diagramme de classes des autres entités du jeu.}
                \label{fig:doodads_classes}
            \end{figure}
            
            Par la suite, des classes seront créées pour des objets spécifiques, et des fonctions seront ajoutées pour le réseau, mais nous n'avons pas détaillé cela dans les diagrammes par souci de clarté. 
            
    \chapter{Implémentation du jeu sur Unreal Engine 4}
    
        \section{Mise en réseau pour deux joueurs}
      
            Siyala Jangala est un jeu à deux joueurs, il était donc essentiel de mettre en place le réseau afin que deux personnes puissent jouer en même temps. 
            
            L'architecture la plus utilisée par les utilisateurs de Unreal Engine (et celle utilisée dans ce projet), est l'architecture Client-Serveur avec un serveur qui fait autorité sur tous les aspects \textit{gameplay} du jeu.
            
            Pour permettre une mise en \oe uvre facilitée du réseau, Unreal Engine introduit les concepts de \textsc{RPC} (\textit{Replicated Function Call} soit <<~appel de fonction répliquée~>>) et de réplication de variable. \newline
            Les \textsc{RPC} peuvent avoir plusieurs types. Le premier est le type \textit{Server} : la fonction est alors appelée uniquement sur le serveur hébergeant la partie quelque soit le rôle\footnote{On appelle ici << rôle >> le rôle du poste du joueur dans l'architecture Client-Serveur, son rôle se limitera donc à <<~Client~>> ou <<~Serveur~>>.} de l'appelant. Le second type possible est le \textit{Multicast} : lorsque cette fonction est appelée sur une instance du jeu ayant le rôle de serveur alors la fonction est exécutée sur le serveur ainsi que tous les clients qui y sont connectés.
            
            Le moteur de jeu force, lorsqu'il s'agit de créer des RPC, l'implémentation d'une fonction de validation (suffixée par \texttt{\_Validate}) qui permet dans les jeux compétitifs d'éventuellement détecter une triche ou toute autre action anormale venant d'un client, puis de le déconnecter de force si c'est le cas. Comme notre jeu n'est pas basée sur la compétition mais la coopération et la découverte de l'univers, l'implémentation de ces fonctions consiste tout simplement à accepter l'action du client, l'intérêt de tricher étant très limité.
            
            Les variables répliquées sont quant à elles des variables partagées du serveur vers ses clients. \`A chaque changement de valeur de ses variables, le client voit la valeur de la variable correspondante réaffectée à la nouvelle valeur. Il est également possible de détecter quand la valeur a été modifiée pour ajouter des fonctionnalités en fonction du changement de valeur qui a été effectué. Un avantage de ces variables comparé à l'utilisation de RPC \textit{Multicast} est que, même avec une déconnexion du client, la valeur présente sur le serveur lui parviendra au moment où il se connectera.
            
            \bigbreak
            
            Dans Siyala Jangala, le serveur est le joueur qui crée la partie, le client est alors la personne qui le rejoint. Lors d'une partie, toutes les actions du clients sont d'abord validées par le serveur, les variables sont modifiées puis répliquées aux clients. Les actions du serveur, grâce au mécanisme de réplication de variable, sont elles aussi répliquées au client.
            
            Un des défis qu'a imposé la mise en place du réseau est la réplication du mouvement de manière correcte et fluide. Celle-ci est déjà implémentée sur la classe \textit{Character} utilisée pour Jhada. Néanmoins, les objets que l'esprit peut posséder ne peuvent pas utiliser la classe \textit{Character} car celle-ci impose l'utilisation d'une boîte de collision\footnote{Une boîte de collision est une forme (en général simple afin de faciliter les calculs) qui est utilisée pour simuler les collisions d'un objet avec son environnement.} en forme de capsule pour fonctionner, or ce n'est pas idéal pour des objets tels que des planches par exemple.
            
            La solution adoptée est alors l'interpolation du mouvement et de la rotation du personnage dans l'instance du jeu cliente, tout en utilisant les collisions natives du maillage 3D représentant l'objet. Quand on reçoit la validation du mouvement par le serveur et donc la nouvelle position, au lieu de déplacer directement le personnage sur l'emplacement reçu (ce qui provoquerait des mouvements par à-coups), on interpole pendant une courte durée le mouvement du personnage vers cette position. Le serveur est en charge d'interrompre le mouvement ou la rotation du mouvement, si jamais le maillage venait à percuter un élément tangible de l'environnement. Cette solution fonctionne bien, on peut cependant noter le léger inconvénient que le client a une représentation de son mouvement qui est légèrement en retard par rapport à sa position réelle sur le serveur. Néanmoins, le retard maximum autorisé étant court (actuellement 125ms), cela permet de ne pas remarquer la différence. De plus, cette technique est également utilisée dans des FPS où la position réelle est bien plus importante, ce qui permet de relativiser quant à l'inconvénient de l'utilisation de cette technique dans notre jeu.
            
        
        \section{Comportements des personnages}
            
            Avant de pouvoir mettre en place des interactions entre les personnages et les différents éléments clés des niveaux, nous avons implémenté les comportements de nos personnages. Les contrôles sont disponibles en annexe \ref{userguide}.
            
            \subsection{Jhada}
                
                Les déplacements de Jhada suivent le modèle classique des personnages en première personne. Elle se déplace avec les touches Z, Q, S et D, et n'a comme restriction de mouvement que les obstacles qui se trouvent sur son chemin. Elle est soumise à la gravité. Elle peut donc sauter, mais cela ne lui permet que de franchir des obstacles à faible hauteur. 
                
                En plus de ses déplacements, Jhada peut saisir un objet si le joueur appuie sur la touche E lorsque le curseur se trouve sur un objet de type \textit{PickableDoodad}. L'objet est alors déplacé devant Jhada comme s'il était dans sa main. Les mouvements de Jhada déplacent également l'objet. À tout moment, le joueur peut jeter l'objet en appuyant à nouveau sur E. Ces objets sont soumis à la gravité, par conséquent, lorsque Jhada les jette, ils retombent au sol. 
            
                Jhada peut également flairer la présence d'un objet odorant dans le niveau. Il ne peut y avoir qu'un seul objet odorant, qui doit être défini dans une variable du \textit{blueprint} du personnage. Lorsque le joueur maintient la touche F enfoncée, un objet également défini dans le \textit{blueprint} pointe vers la direction de la source odorante. Celle-ci deviendra visible lorsque Jhada sera à proximité. 
                
            \subsection{L'esprit}
            
                L'esprit se déplace dans les airs. Ses mouvements sont limités à une certaine altitude, il peut monter et descendre à l'aide de la molette de la souris mais seulement dans un intervalle défini. Il peut se déplacer avec les touches Z, Q, S et D et n'est pas soumis à la gravité. En revanche, il dispose tout de même d'un <<~corps~>> invisible qui l'empêche de traverser les obstacles sur son chemin. Sa caméra est attachée à l'aide d'un \textit{SpringArm}, un bras qui permet des mouvements de caméra fluide et d'éviter que celle-ci ne se bloque dans des obstacles. 
                
                L'esprit peut posséder des objets de type \textit{HauntableDoodad} en appuyant sur Espace lorsque le curseur est au niveau d'un tel objet. Dans ce cas, on passe à une caméra attachée par un \textit{SpringArm} à l'objet en question pour obtenir une vue rapprochée de l'objet, comme visible sur la figure \ref{fig:possess}. L'esprit peut alors être soumis à la gravité selon le type d'objet, et peut potentiellement le déplacer dans les airs pour les objets de type \textit{FlyingHauntableDoodad}. Pour plus de cohérence, il existe un sous-type des \textit{FlyingHauntableDoodad}s que sont les \textit{HauntableMovableReal}s ces objets sont soumis à la gravité quand l'esprit ne les possède pas (on utilisera ces objets pour représenter des caillous, des planches...). D'autres objets ne peuvent pas bouger, les posséder permet simplement d'activer un effet. En cas de mauvaise manœuvre, le joueur peut remettre l'objet possédé à sa position initiale en appuyant sur R. Afin de stabiliser la caméra, les objets possédés ne peuvent pas effectuer de rotation sur l'axe X. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/possess_plank.png}
                    \caption{Vue de l'esprit possédant une planche, qu'il fait voler au dessus de Jhada.}
                    \label{fig:possess}
                \end{figure}
        
        \section{Mise en place des niveaux}
            
            La première étape de mise en place d'un niveau est le \textit{level design}, c'est-à-dire la conception du niveau. Il s'agit de réfléchir à ce que contiendra le niveau, le but de celui-ci, les énigmes et les interactions, puis de mettre en place l'environnement. Pour notre projet, qui mise grandement sur l'aspect visuel et immersif, cette étape est primordiale.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/level2_screenshot2}
                \caption{Capture d'écran du deuxième niveau.}
                \label{fig:lvl2}
            \end{figure}
            
            Vient ensuite la mise en place des interactions avec les objets spécifiques. Chaque niveau présente de nouvelles interactions avec des nouveaux types d'objets. Pour chaque type d'objet, nous avons créé un \textit{blueprint} contenant les composants nécessaires et une classe associée pour programmer le comportement de ceux-ci. Ainsi, cela permet de réutiliser ce type d'objet en changeant seulement des paramètres comme le maillage. Par exemple, nous avons plusieurs objets que l'esprit peut posséder et simplement déplacer. Nous avons un blueprint \textit{HauntableMovableReal} permettant d'obtenir ce comportement, et nous avons seulement à modifier le maillage utilisé pour placer un rocher ou une branche que l'esprit pourra alors déplacer. 
            
            Certains objets plus complexes nécessitent un \textit{blueprint} réalisé spécifiquement pour eux et non réutilisable sans donner une impression de répétition. C'est le cas du portail entre le premier et le deuxième niveau. Celui-ci est composé de deux piliers destinés à contenir des runes dispersées dans le niveau, un cadre en pierre, et un plan activé par la présence des deux runes. Le plan activé permet, lors d'une collision avec Jhada, de passer au niveau 2. Le portail inactif est montré sur la figure \ref{fig:portal_unactivated}. Lorsque les deux runes sont présentes, il prend l'apparence visible sur la figure \ref{fig:portal_activated}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
                    \centering
                    \includegraphics[width=\textwidth]{images/portal_unactivated.png}
                    \subcaption{Portail inactif.}
                    \label{fig:portal_unactivated}
                \end{subfigure}
                \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
                    \centering
                    \includegraphics[width=\textwidth]{images/portal_activated.png}
                    \subcaption{Portail activé.}
                    \label{fig:portal_activated}
                \end{subfigure}
                \caption{Exemple d'objet : le portail permettant de passer du niveau 1 au niveau 2.}
                
            \end{figure}
            
            La coopération entre les deux joueurs est mise en avant par des objets nécessitant plusieurs actions pour obtenir un résultat qui leur permettra d'avancer dans le niveau. Par exemple, dans le deuxième niveau, Jhada doit flairer une graine de l'Arbre-Mère. Elle doit ensuite la planter dans un tas de terre. Celui-ci sera alors orné d'un morceau de la graine afin de montrer qu'il y a une progression, comme montré sur la figure \ref{fig:flowers_step2}.\\
            Cependant, la graine nécessite d'être arrosée, ce que l'esprit pourra réaliser en possédant l'eau de la rivière et en la déposant sur le tas de terre. %Une flaque d'eau apparaîtra pour indiquer la progression, visible sur la figure \ref{fig:flowers_step2}.\\
            Si la graine est plantée et arrosée, des fleurs apparaîtront ainsi qu'un cristal de l'Arbre-Mère, que Jhada pourra attraper et utiliser pour écarter des buissons bloquant le passage pour accéder au niveau suivant. Le résultat de cette coopération est visible sur la figure \ref{fig:flowers_step3}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \begin{subfigure}{0.33\textwidth}
                    \centering
                    \includegraphics[width=\textwidth]{images/flowers_init.png}
                    \subcaption{Le tas de terre visible au début.}
                    \label{fig:flowers_step1}
                \end{subfigure}\hfill
                \begin{subfigure}{0.33\textwidth}
                    \centering
                    \includegraphics[width=\textwidth]{images/flowers_seed.png}
                    \subcaption{Après plantation de la graine.}
                    \label{fig:flowers_step2}
                \end{subfigure}\hfill
                \begin{subfigure}{0.33\textwidth}
                    \centering
                    \includegraphics[width=\textwidth]{images/flowers_grown.png}
                    \subcaption{Après arrosage de la graine.}
                    \label{fig:flowers_step3}
                \end{subfigure}
                \caption{Étapes d'obtention du cristal à partir d'une graine et d'un tas de terre.}
            \end{figure}
            
    \section{Modélisation d'objets 3D}
    
        Bien que nous ayons utilisé des \textit{assets} graphiques mis à disposition sur la boutique d'Unreal Engine, nous avions besoin de créer nos propres modèles 3D pour certains objets. 
        
        Nous avons créé le modèle de notre personnage Jhada, ainsi que des objets spécifiques comme les fleurs, les fruits, les graines et les cristaux issus de l'Arbre-Mère. Nous avons également modélisé une lanterne, des pierres runiques, des braseros, un pont et ses planches, des buissons et un réceptacle pour cristal magique. Des exemples sont visibles sur la figure \ref{fig:models}.
        
        Après la modélisation de ces objets à l'aide de Blender, nous avons réalisé certaines textures et matériaux associés à ces objets. Les matériaux ont été réalisés directement sur Unreal Engine avec l'éditeur de matériaux. 
        
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/models.png}
            \caption{Exemples de modèles et matériaux créés par nos soins : lanterne, cristal, runes, brasero, pont, Jhada, rivière.}
            \label{fig:models}
        \end{figure}
    
    \section{Interface utilisateur}
    
        Nous avons créé un menu permettant aux joueurs de créer une partie en réseau ou d'en rejoindre une existante, comme visible sur la figure \ref{fig:menu}. Le joueur créant la partie peut choisir le personnage qu'il souhaite jouer ainsi que le niveau par lequel il veut commencer. Il doit nommer sa partie afin que celle-ci puisse être trouvée par un autre joueur. 

        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/menu}
            \caption{Capture d'écran du menu principal.}
            \label{fig:menu}
        \end{figure}
        
        En jeu, l'utilisateur dispose d'une interface épurée afin de profiter de l'immersion dans le jeu. Un curseur est placé au centre de l'écran comme aide à la visée lorsque le joueur souhaite attraper un objet s'il joue Jhada, ou posséder une entité s'il joue l'esprit. Dans ce cas, les objets de type \textit{HauntableDoodad} sont mis en valeur par une surbrillance lorsque le curseur est à leur niveau. Cela signifie que l'esprit peut interagir avec cette entité (voir figure \ref{fig:highlight}).
        
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/highlight.png}
            \caption{Exemple de surbrillance d'un objet lorsque le curseur de l'esprit passe dessus.}
            \label{fig:highlight}
        \end{figure}
        
    \section{Améliorations visuelles et sonores}
    
        Afin de rendre le jeu plus joli et plus immersif, nous avons ajouté des animations. Nous avons également travaillé les visuels en post-traitement.
    
        \subsection{Animations}
        
            Nous avons réalisé différentes animations pour Jhada. Dans le moteur Unreal Engine 4, les \textit{blueprints} d'animations contiennent une machine à états. Nous avons défini deux états pour Jhada : inactive (\textit{Idle}) et marche (\textit{Walk}). 
            
            La première animation, jouée dans son état inactif, consiste à bouger légèrement comme si elle respirait, bouger les oreilles et balancer la queue de droite à gauche. Un aperçu est visible sur la figure \ref{fig:jhada_idle}. Celle-ci se déclenche par défaut lorsque Jhada est immobile.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/jhada_idle.png}
                \caption{Capture d'écran de Jhada inactive vue par l'esprit.}
                \label{fig:jhada_idle}
            \end{figure}
            
            Lorsque le joueur déplace Jhada, cela active la condition de changement d'état d'inactive à marche en passant une variable booléenne à vrai. Jhada change d'animation et se met à marcher. Un aperçu de sa marche est visible sur la figure \ref{fig:jhada_walk}. Dès que le joueur cesse de la déplacer, elle repasse en mode inactif et la première animation est jouée.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/jhada_walk.png}
                \caption{Capture d'écran de Jhada en marche vue par l'esprit.}
                \label{fig:jhada_walk}
            \end{figure}
            
            Les animations ont été réalisées sur Blender puis intégrées sur Unreal Engine à l'aide de la machine à états décrite précédemment. 
            
        \subsection{Post-traitement}
        
            Afin d'améliorer l'aspect visuel du jeu, nous avons effectué quelques post-traitements à chaque niveau. 
            
            Cela passait en premier lieu par un travail des lumières en modifiant leur direction, leur couleur et leur intensité. Chaque scène comporte une lumière directionnelle représentant la lumière du soleil, dont la position et la direction ont été choisies afin de correspondre au mieux au décor et à l'ambiance désirée. La lumière du ciel, ou \textit{skylight}, permet à l'environnement de réfléchir la lumière ambiante et évite d'obtenir des zones trop sombres. Enfin, des lumières ponctuelles ont été ajoutées par endroit pour obtenir des effets spécifiques, comme l'éclairage de la corruption sur les objets environnants. Un aperçu d'un niveau à cette étape est visible sur la figure \ref{fig:before}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/level2_before}
                \caption{Aperçu du deuxième niveau après installation des lumières.}
                \label{fig:before}
            \end{figure}
            
            Ensuite, un volume de post-traitement (\textit{post-processing volume}) global a été ajouté sur chaque niveau. Ce volume permet notamment de régler les couleurs, les déflections de lentilles ou encore d'ajouter des effets spéciaux à la scène (flou gaussien, bruit, flou de mouvement...). 
            
            Des volumes de post-traitement locaux ont également été ajoutés sur certaines zones, notamment les zones fortement corrompues, afin de rendre le jeu plus interactif et immersif. 
            
            Enfin, du brouillard à atténuation exponentielle ajoute une touche finale à l'ambiance à la fois calme et mystérieuse du jeu. Cela permet de faire ressortir les rayons divins et de donner de la profondeur à l'environnement. Le résultat final de post-traitement est visible sur la figure \ref{fig:post_proc}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/level2_postproc}
                \caption{Résultat du post-traitement sur le deuxième niveau.}
                \label{fig:post_proc}
            \end{figure}
            
            
        \subsection{Cinématique}
        
            Nous avons créé une cinématique 2D animée. Celle-ci se déclenche lorsque l'on lance le premier niveau. L'utilisateur peut décider de la passer en appuyant sur entrée. 
            
            La cinématique suit le \textit{storyboard} que nous avions présenté sur la figure \ref{fig:storyboard}. Elle est composée de six \textit{frames} dessinées par nos soins. Certaines \textit{frames} comportent des animations réalisées à l'aide de plusieurs pistes sur le logiciel OpenShot. Un aperçu de la cinématiques est visible sur la figure \ref{fig:cinematic}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/cinematic}
                \caption{Exemple d'une \textit{frame} de la cinématique.}
                \label{fig:cinematic}
            \end{figure}
        
        \subsection{Sons et musiques}
        
            Ce projet a été réalisé en collaboration avec Félix Roux, un étudiant à l'université de Paul Valéry, qui a réalisé les sons et musiques du jeu.
            
            Le menu dispose d'une musique et de sons pour les boutons. Une ambiance musicale avec des bruits d'oiseaux et des bruissements de feuilles a été réalisée par Félix et intégrée aux niveaux par nos soins.
        
        
    \chapter{Tests utilisateurs}
    
        Nous avons réalisé une version portable du jeu que nous avons envoyée à quelques volontaires pour tester le jeu. Nous leur avons indiqué les contrôles ainsi que les instructions pour que le jeu fonctionne correctement. 
        
        Nous leur avons ensuite demandé de répondre à un questionnaire\footnote{Questionnaire réalisé sur Framaforms : \url{https://framaforms.org/test-du-jeu-siyala-jangala-1557316239}} où nous avons rédigé des questions sur le jeu dans sa globalité ainsi que sur chaque niveau. Nous avons utilisé un test de Technische Universiteit Eindhoven \cite{ijsselsteijn2013} pour réaliser ce questionnaire. Nous avons adapté les questions afin de le rendre plus pertinent pour notre jeu. Nous avons également ajouté des sections <<~remarques et suggestions~>> afin que les utilisateurs puissent nous faire des retours constructifs. 
        
        Par la suite, nous avons fait un bilan des différents retours de nos testeurs. Celui-ci est disponible en annexe \ref{userexp}.
        
        Nous avons pu prendre en compte les remarques concernant l'intuitivité des contrôles, que nous avons améliorée. Nous avons notamment remplacé la touche R par F pour flairer, et nous avons permis le changement d'altitude d'un objet possédé par l'esprit grâce à la molette de la souris. 


    \chapter{Conclusion}
    
        \section{Avancement du projet}
        
            Nous avons trois niveaux sur les quatre initialement prévus. Les joueurs peuvent créer un serveur et en rejoindre un en LAN. Ils peuvent lancer une partie, regarder la cinématique s'ils choisissent le premier niveau -- ou la passer s'ils le souhaitent -- et enchaîner les trois niveaux. Des écrans de chargement permettent aux joueurs de patienter lors du chargement des niveaux. Les musiques composées par Félix Roux ont été ajoutées, il n'a cependant pas été possible de créer les bruits de pas et autres effets sonores. 
    
        \section{Difficultés rencontrées}
        
            Notre principale difficulté pour ce projet consistait à mettre en place le réseau et répliquer toutes les actions d'un joueur afin qu'elles soient visibles par le deuxième. Lorsque nous avons consulté la documentation, cela paraissait simple, mais en réalité cela a pris bien plus longtemps qu'initialement prévu car la documentation n'était pas assez précise. 
            
            De manière générale, la documentation d'Unreal Engine manque de détails et ne permet pas à elle seule de prendre en main ce moteur complexe. Par conséquent, la prise en main s'est avérée compliquée. 
            
            En ce qui concerne la modélisation 3D, les particules ne sont pas compatibles entre Blender et Unreal Engine. La création de notre personnage, Jhada, en a pâti. Nous n'avons pas pu lui créer une vraie fourrure par manque de temps, étant donné que ce n'était pas la priorité pour le projet. La mise en place de son squelette a également été difficile, notamment l'attribution des poids afin que les animations soient les plus réalistes possible. 
            
            Au cours du projet, nous avons également rencontré un problème avec notre dépôt Git. En effet, nous ne connaissions que les bases du fonctionnement de ce gestionnaire et nous y avions déposé trop de fichiers. Un dépassement de la taille limite du dépôt nous a forcé à en créer un nouveau afin de repartir sur de meilleures bases. 
            
            Enfin, à la fin du projet, nous avons rencontré un problème lors de la création de l'exécutable. Unreal Engine limite la taille des fichiers de \textit{build} à 2Go, or le troisième niveau étant très grand et nécessitant des lumières gourmandes en ressources, il dépassait cette limite. Nous avons donc dû refaire un fichier de \textit{build} pour ce niveau, ce procédé prenant plusieurs heures. 
            
        \section{Apports personnels et perspectives}
        
          
            Ce projet nous a permis de découvrir toutes les étapes de création d'un jeu vidéo ainsi que l'utilisation du moteur de jeu Unreal Engine. Il est intéressant de voir les contraintes et difficultés de chaque domaine (conception, art, programmation, ...) mais aussi les concepts adoptés pour répondre aux besoins de ces domaines. 
            
            %Nous avons pu constater l'importance de la rigueur dans chaque étape du procédé de création d'un jeu (que ce soit en terme de programmation, de conception ou d'art), sans quoi les étapes suivantes sont fortement impactées.
            
            Découvrir ce véritable environnement maintenant, avant d'entrer dans le monde du travail, est un vrai atout. En effet, nous connaissons dorénavant mieux les défis qu'imposent la création d'un jeu vidéo et seront à même de les affronter de manière plus méthodique la prochaine fois en prenant mieux en compte les spécificités de chacun des domaines abordés.
            
            La continuité de ce projet consistera à implémenter le niveau 4 puis réaliser la cinématique de fin. Un système de sauvegarde de la progression des joueurs serait également le bienvenu. De plus, l'enregistrement des sons permettra de rendre l'univers plus vivant. Finalement, créer les musiques pour les niveaux 3 et 4 ainsi que les cinématiques ajoutera du contenu à l'aspect narratif et à l'immersion dans le jeu.
    
    % ----------------------------------------------------------------
    % ----------------------- ANNEXES --------------------------------
    % ----------------------------------------------------------------
    \appendix
    
    \chapter{Diagramme de Gantt prévisionnel}
    \label{gantt}
    
        La figure \ref{fig:gantt} représente notre répartition prévisionnelle du travail au début du deuxième semestre. 
        
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/GanttTER.png}
            \caption{Diagramme de Gantt prévisionnel de l'implémentation du projet.}
            \label{fig:gantt}
        \end{figure}
    
    \chapter{Guide utilisateur}
    \label{userguide}
        Cette partie explique les étapes pour jouer à Siyala Jangala. Attention, le jeu nécessite un ordinateur performant, les graphismes sont de haute qualité.
     
        \section{Créer et rejoindre une partie}
            Une fois le jeu lancé, le menu apparaît. L'un des deux joueurs doit créer une partie et choisir le personnage qu'il souhaite jouer en cliquant dessus. Le personnage alors grisé sera sélectionné. Il doit également choisir le niveau par lequel il souhaite commencer. Il peut alors créer la partie. Le deuxième joueur peut la rejoindre en cliquant sur le bouton correspondant, puis <<~rechercher~>>. Il n'est pas nécessaire d'entrer le nom du serveur car cela se fait en réseau local. Cela peut prendre quelques instants avant de trouver le serveur. 
            
        \section{Contrôles des personnages}
            Une fois en jeu, chaque joueur contrôle un personnage différent. Chaque personnage possède ses propres contrôles, illustrés par la figure \ref{fig:controls2}.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/controles.png}
                \caption{Contrôles de chaque personnage.}
                \label{fig:controls2}
            \end{figure}
            
            Les objets que l'esprit peut posséder sont en surbrillance, de même pour les objets que Jhada peut attraper. Cela n'est pas le cas de l'eau, cependant, que l'esprit peut posséder, car il ne s'agit pas d'un objet mais d'une partie de celui-ci. 
            
            Il est à noter que pour flairer, le joueur qui contrôle Jhada doit maintenir la touche F enfoncée. La direction de l'objet est indiquée tant que la touche est maintenue. 
            
        \section{Soluces des niveaux}
        
            Les solutions des niveaux sont détaillées dans les parties suivantes. Si vous souhaitez découvrir par vous-même, ne lisez pas plus loin. Ces soluces sont là au cas où les solutions ne soient pas évidentes. 
            
            \subsection{Niveau 1}
            
                Ce niveau est un <<~tutoriel~>>, il comporte peu d'interactions. L'esprit est le premier à agir : sur une pile de rocher se trouvent un caillou, une rune et un fruit cristallisé. L'esprit doit posséder le caillou pour pousser les objets afin que Jhada puisse les ramasser. Attention, il est nécessaire d'ajuster son altitude pour pouvoir se déplacer et pousser les objets. 
                
                Jhada peut alors attraper la rune et la placer dans un pilier du portail situé sur la droite du niveau en appuyant sur E en visant un pilier. 
                
                Jhada peut également attraper le fruit qui lui permettra de rétrécir et ainsi de pouvoir passer par un buisson en arc de cercle qui permet d'accéder à une crevasse (figure \ref{fig:soluce_1_3}). Ce passage est situé en face du point de départ des joueurs. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/soluce_level1_3.jpg}
                    \caption{Le passage permettant d'entrer dans la crevasse.}
                    \label{fig:soluce_1_3}
                \end{figure}
                
                Une fois dans la crevasse, Jhada peut lâcher le fruit. Près d'elle se trouve, au sol, une deuxième rune. Elle doit la ramasser, puis monter sur le rocher afin que l'esprit puisse la transporter pour la sortir de la crevasse (figure \ref{fig:soluce_1_4}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/soluce_level1_4.jpg}
                    \caption{Le rocher sur lequel Jhada doit monter, possédable par l'esprit.}
                    \label{fig:soluce_1_4}
                \end{figure}
                
                La rune peut être placée dans le portail et ainsi l'activer. Il suffit alors de le traverser pour passer au niveau suivant. 
                
            \newpage     
            \subsection{Niveau 2}
            
                Bien que la coopération soit nécessaire pour parvenir à la fin du niveau, les deux personnages ont des missions différentes. 
                
                Jhada doit se servir de son flair pour ce niveau. Cela la guidera vers une graine dorée située sur une ruine. Elle peut alors l'attraper et aller la planter dans un tas de terre situé au pied d'une souche d'arbre (figure \ref{fig:soluce2_2}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/soluce_level2_2.jpg}
                    \caption{Le tas de terre dans lequel la graine peut être plantée. Sur l'image, la graine est plantée.}
                    \label{fig:soluce2_2}
                \end{figure}
                
                La graine a besoin d'eau pour pousser. L'esprit va devoir posséder l'eau de la rivière et une fois qu'il possède une bulle d'eau, il va devoir l'activer sur le tas de terre. Il peut effectuer cette action que la graine soit plantée ou non. 
                
                Lorsque la graine est plantée et la terre arrosée, des fleurs poussent et permettent à un cristal d'apparaître à côté. Ce cristal peut être ramassé par Jhada et permettra de repousser les buissons qui se trouvent de l'autre côté du pont cassé. Celui-ci peut être réparé par l'esprit : il doit posséder les planches et les activer sur le pont (figure \ref{fig:soluce2_5}), afin que Jhada puisse traverser avec le cristal. 
     
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/soluce_level2_5.jpg}
                    \caption{Une planche possédée par l'esprit pour réparer le pont. Les buissons se trouvent au bout du pont.}
                    \label{fig:soluce2_5}
                \end{figure}
                
                L'esprit peut réparer le pont pendant que Jhada s'occupe de la graine, il n'y a pas nécessairement d'ordre dans les actions de ce niveau, seulement un enchaînement global logique.
                
                Une fois le cristal activé sur les buissons, marcher à droite après le pont permet de passer au niveau suivant.
                
            \subsection{Niveau 3}
                
                Ce niveau nécessite davantage d'exploration. Il se déroule la nuit, il est donc impossible de voir les détails sans l'aide de l'esprit. Le but est de réparer et activer un réceptacle (figure \ref{fig:soluce3_1}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/soluce_level3_1.jpg}
                    \caption{Le réceptacle à réparer et activer pour terminer le niveau.}
                    \label{fig:soluce3_1}
                \end{figure}
                
                Une lanterne corrompue se trouve au début du niveau. Les deux personnages doivent purifier celle-ci pour que l'esprit puisse la posséder.
                
                La lanterne possédée par l'esprit permet non seulement d'éclairer le chemin de Jhada, mais également d'allumer des braseros éparpillés dans le niveau. Ainsi, l'esprit n'aura pas besoin de posséder la lanterne tout le long du niveau. Il lui faut parcourir le niveau pour allumer des braseros et accompagner Jhada dans la zone sombre sans brasero qui se trouve sur la droite du point de départ. Un morceau d'un réceptacle magique se trouve à cet endroit. Jhada peut le ramasser et aller l'activer sur le réceptacle.
                
                Un autre morceau se trouve sous des rochers dans le coin supérieur gauche du niveau. L'esprit doit déplacer les rochers pour que Jhada puisse ramasser le morceau de réceptacle.
                
                Lorsque Jhada a mis ces deux morceaux, le réceptacle est reconstruit. Il manque cependant la clef magique pour l'activer. Celle-ci se trouve dans un puits (figure \ref{fig:soluce3_2}) situé sous une grande demi-arche de pierre. Le puits est trop profond pour que Jhada atteigne la clef, il faut donc que l'esprit possède de l'eau du ruisseau pour remplir le puits. La clef deviendra alors accessible et Jhada pourra aller l'activer sur le réceptacle. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/soluce_level3_2.jpg}
                    \caption{Le puits dans lequel se trouve la clef.}
                    \label{fig:soluce3_2}
                \end{figure}
                
                Une fois le réceptacle au complet, l'esprit doit le posséder et l'activer afin de faire apparaître un escalier de pierres qui permet d'accéder à la fin du niveau.
                
                Étant donné que nous n'avons pas réalisé le niveau 4, la fin du niveau 3 n'est caractérisée que par le fait d'atteindre le haut de la falaise. Il n'y a pas de passage à un autre niveau.
    
    \chapter{Bilan des tests utilisateurs}
    \label{userexp}
    
       
        Cinq personnes ont testé Siyala Jangala et répondu au questionnaire. Nous n'avons pu faire tester que les deux premiers niveaux, le troisième n'étant pas opérationnel au moment des tests. 
        
        Nous avons obtenu des graphiques dont le code couleur correspond à la correspondance par rapport à nos objectifs. Les nuances de vert intense signifient que les réponses sont conformes à nos attentes, le vert tirant vers le jaune indique que c'est relativement proche de nos attentes. Le jaune représente une proximité moyenne par rapport à nos attentes, le orange signifie que cela est assez éloigné et le rouge signifie que nous n'avons pas du tout atteint notre objectif.
        
        \section{Questions concernant la globalité du jeu}
        
            La figure \ref{fig:globalres} présente les résultats du test au niveau des questions sur le jeu en sa globalité.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/userexp_res_global.jpg}
                \caption{Résultats des questions sur la globalité du jeu.}
                \label{fig:globalres}
            \end{figure}
            
            Dans le cas de la question sur la préférence entre Jhada et l'esprit, les couleurs sont simplement associées au personnage comme elles le sont dans le jeu. Aucune réponse n'est particulièrement négative car il s'agit d'une question très subjective, cependant notre but reste que les joueurs aiment jouer les deux personnages. Nous visons donc surtout un équilibre entre les préférences. 
    
        \section{Questions concernant le niveau 1}
        
            La figure \ref{fig:lvl1res} présente les résultats du test concernant les questions à propos du premier niveau.
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/userexp_res_lvl1.jpg}
                \caption{Résultats des questions sur le niveau 1.}
                \label{fig:lvl1res}
            \end{figure}
            
            Notre objectif était que ce niveau soit facile car il s'agissait d'une prise en main de Siyala Jangala. Il semblerait qu'il soit légèrement trop difficile par rapport à notre objectif. Nous avons cependant atteint notre objectif avec les visuels du niveau et l'appréciation des joueurs. 
        
        \section{Questions concernant le niveau 2}
        
            La figure \ref{fig:lvl2res} présente les résultats du test concernant les questions à propos du deuxième niveau. 
            
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/userexp_res_lvl2.jpg}
                \caption{Résultats des questions sur le niveau 2.}
                \label{fig:lvl2res}
            \end{figure}
        
            Notre objectif ici était d'obtenir une difficulté moyenne sur ce niveau. 
    
    
    \bibliographystyle{plain}
    \bibliography{references.bib}
\end{document}
